En forte baisse jusqu’au milieu des années 1990, le nombre d’ouvriers non qualifiés de l’électricité et de l’électronique a de nouveau diminué ces dernières années, et s’établit désormais à 32 000 emplois en moyenne sur la période 2012-2014. Les délocalisations d’activité d’assemblage et l’automatisation des procédés expliquent en partie la réduction de plus de la moitié des effectifs de bobiniers, de câbleurs, d’assembleurs, etc. observée au cours des trente dernières années. Les ouvriers non qualifiés de l’électricité et de l’électronique travaillent le plus souvent dans le secteur de la fabrication d’équipements électriques, de produits informatiques, électroniques et optique. Peu nombreux, ces métiers représentent moins de 0,5 % de l’emploi dans toutes les régions de France métropolitaine.Ce métier a connu un faible renouvellement durant les deux dernières décennies : la part des ouvriers non qualifiés de l’électricité et de l’électronique âgés de 50 ans ou plus a presque triplé en trente ans, tandis que la part des moins de 30 ans n’a cessé de diminuer. La mobilité (hors intérim) de ces ouvriers non qualifiés est relativement faible : en moyenne 31 entrées et 31 sorties ont été observées pour 100 salariés en poste en 2014. L’emploi intérimaire et l’apprentissage se sont fortement développés pour atteindre respectivement 20 % et 11 % des personnes en emploi. En conséquence, la part des personnes travaillant dans leur entreprise depuis moins d’un an a sensiblement augmenté, même si 54 % des ouvriers non qualifiés de l’électricité et de l’électronique ont une ancienneté dans leur entreprise de cinq ans ou plus. Les salaires versés sont inférieurs à 1 250 € nets par mois pour près d’un tiers des personnes travaillant à temps complet.Au cours des trente dernières années, la part des femmes a diminué dans ce métier, passant de 51 % à 42 %. La part des ouvriers non qualifiés de l’électricité et de l’électronique non diplômés ou au plus du brevet des collèges a fortement diminué sur la même période (de 69 % à 26 %), tandis que les bacheliers, quasi inexistant il y a 30 ans sur ce métier, représentent désormais 29 % des effectifs. Parmi les moins de 30 ans, ils sont même 36 % à détenir un baccalauréat ou un brevet professionnel.Depuis la fin des années 1990, le nombre des demandeurs d’emploi à la recherche d’un métier d’ouvrier non qualifié de l’électricité et de l’électronique a fortement diminué. Il a quelque peu augmenté au cours des dernières années, mais reste faible relativement au nombre de personnes en emploi, signe d’une attractivité limitée du métier. En 2014, 47 % des demandeurs d’emploi de ce métier sont inscrits à Pôle emploi depuis au moins un an, contre 38 % pour l’ensemble des métiers.
